梁卓偉：第四波疫情並非來自第三波剩餘的病毒株，而是新進入香港的病毒株

梁卓偉：第四波疫情來自輸入新病毒株 或因酒店檢疫准探訪漏洞

本港武漢肺炎疫情再次顯著反彈，政府專家顧問、港大醫學院院長梁卓偉今（ 22 日）指，第四波疫情並非來自第三波剩餘的病毒株，而是新進入香港的病毒株，估計是酒店檢疫容許檢疫人士接待訪客的漏洞所致，或是訪客與檢疫人士交叉感染，將病毒帶到社區。他又說，現時檢測未能做到「利民便民，願檢盡檢」，建議政府增加檢測中心數量至 18 區各一間，收集樣本地方亦應方便如便利店。

非第三波剩餘病毒株

梁卓偉出席無綫節目《講清講楚》時指，過去數日本地確診個案幾何級數增長，病毒即時繁殖率達 1.84，反映第四波疫情已正式開始。他之後見記者時說，第四波疫情並不是第三波剩餘的病毒株，而是新進入香港的病毒株，估計是在酒店檢疫未能做到「滴水不漏」導致，如檢疫人士即使無法離開房間，但他仍能夠接待訪客的漏洞，認為或是有關訪客與檢疫人士交叉感染，再將病毒帶到社區。

他續指，政府就酒店檢疫漏洞已做出補救措施，如收緊檢疫令規定檢疫人士不能與任何人接觸、酒店不能讓訪客進入檢疫人士房間，但他認為最可靠的方法是設立專門檢疫酒店，將檢疫房間與酒店一般住客、Staycation 客人分開。

他解釋，現時本港每日有 1500 至 2000 人由機場入境並須檢疫 14 天，意味著本港有近 2 萬間酒店檢疫房間需求，市場或有酒店願意提供有關房間，但強調必須配合只招待檢疫人士的政策和決心，「一係只做檢疫人士生意，一係只做本地客人或 staycation 生意」。他又提到，未來二至三星期會有大批英美及加拿大留學生回港，有關國家現時疫情均十分嚴竣，有關定點檢疫酒店的措施是「刻不容緩」。

梁卓偉：檢測仍未做到便民 檢測中心應 18 區各一間

他認為，按照過往經驗，第四波疫情仍要以大規模社交距離措施，方可壓制疫情，但重點在於是次能否做出更精準的措施，如大大提高檢測量。他續指，現時實驗室檢測量已衝破了樽頸位，但仍未做到「利民便民，願檢盡檢」，建議政府由現時 4 間私人檢測中心擴展至 18 區各設立一間檢測中心；又說收集樣本地方應方便如便利店，「梗有一間喺左近」，建議在每個地鐵站均設立收集點。他強調，若政府未能做到更精準的防疫措施，很可能會重回在家工作、關閉大量場所的情況。

就本港進行全民強制檢測的可行性，梁卓偉說上次的全民檢測是自願性質，加上時間是第三波差不多完結時進行，但現時第四波疫情來勢洶洶，估計市民對接受檢測的意欲或有所提升。

至於政府向確診市民發放津貼，梁卓偉認同應體裇「手停口停」的市民，如的士司機，但如向有穩定月薪的市民發放，歪曲了津貼的原意，應視乎情況發放津貼。

鬼咩 穿窿condom

基標梁好心你摺埋啦 屌

梁卓偉死全家

港共：回港易

梁卓偉又識講野

點分staycation 同一般住客